# 3D 開発に必要な最低限の数学知識を知ろう

+ [サンプル01](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=1)
+ [サンプル02](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=2)
+ [サンプル03](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=3)
+ [サンプル04](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=4)
+ [サンプル05](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=5)
+ [サンプル06](http://staff.maskman.co.jp/k_otsuka/webgl_school/?number=2&index=6)

## そもそも3D とはどういう状態？
---------------------------------------------
3Dとは、二次元的なディスプレイ上、あるいは紙やホワイトボードといった平面上に、あたかも立体的であるかのように再現されているだけのもの。

裸眼で立体的に見えるものは例外としても、世の中の多くの3DCGは、実際には二次元平面上に投影された平面的なイラストになる。WebGLやOpenGLを使ってレンダリングされる多くのCGも、やはりこれと同じように最終的には平面的なディスプレイに描き出されます。

## CG とは常にまやかしである
---------------------------------------------
つまり、3DCGとはどこまでいっても最終的には全てまやかし。あくまでも、ロジカルに、コンピューターを使って計算を行った上で絵を描き、それっぽく見せているだけ。現実世界の物理に則っているかどうかとかはここでは大きな問題ではなく、それっぽく、思ったような絵が出ているか、ということが全て。

いったいどのような計算を行ったら、いかにも立体的に見える映像をロジカルに描くことができるのだろう？これを追求・研究してきた人類の叡智こそが3DCG。

たくさんの研究者や学者たちが考えた3DCGのロジック。当然ながら、このような3DCGに関する研究はもちろん現在進行系で行われている。このスクールで取り扱うものは、比較的枯れた技術、つまり安定して使える定番のロジックが多くなる。しかしこれらの定番ロジックは、現役で今でもゲーム開発などに欠かせないもの。

## どんな形に見えるべき？
---------------------------------------------
計算が3D 数学（の一部）になる。実は、こういった3Dのシーンを描くための計算に使われているのが行列。数学の行列という概念を用いるとこういった立体的な形状データを二次元にマッピングする処理が効率よく記述できる。

three.jsの場合は内部的に行列を使っていますが、それを意識しなくてもいいような作りになっており、我々実装者はより簡単に3Dを扱うことができる。

まずは、3D って実はたくさんの数学によって成り立っているのだということ、そしてそれには行列を始めとした様々な概念が登場するということが理解できればいい。

## 3D開発に役立つ数学
---------------------------------------------
+ ラジアン
+ sin、cos（サイン・コサイン）
+ ベクトル
+ ベクトル演算

### ラジアン
日本では多くの場合、角度は度数法を使って表す。360度、といったら、これは度数法。

一方のラジアンは弧度法で角度を扱う際に出てくる。ラジアンはプログラミングで角度を扱うためには欠かせない概念。なぜなら、JavaScriptでもWebGLのシェーダでも、角度は弧度法を使って処理していくから。

弧度法では、角度は度数法とは違って○○度という言い方はしない。ではどうやって角度を表現するのかというと、角度の基準が円（円周）になる。

#### 円周の公式
```
// 半径 r の円の円周は……
円周 = 2 * PI * r
```
このとき、円の半径（r）が1.0だとしたら、次のように表せる。
半径1の円の円周 = 2 * PI

```
度数法だと……円周 = 360度
弧度法だと……円周 = 2パイ≒（6.2831853……）
```

ここで出てきた、半径１の円の円周は２パイという事実が非常に重要。JavaScriptではMath.PIでパイが得らる。Math.sinなどの算術系メソッドは引数をラジアンで受け取れる。

#### サインやコサインとラジアンの関係

![005-1.jpg](resources/E8762D12A3D342E916074A098FECD789.jpg)

## ベクトル
---------------------------------------------
ベクトルとは、よく向きと大きさを持った量というふうに言われる。XとYのような複数の次元を使って方向を指し示す、これがベクトル。さらに言うと、ベクトルには最初にも書いたように「向き」と「大きさ」がある。まったく同じ向きのベクトルでも、その大きさ（長さとも言う）が違う場合がある。これがベクトルが 向きと大きさを持つ量 と言われる理由。

先ほども書いたとおり、同じ向きのベクトルでも、その大きさは様々に定義できる。

3D数学の様々な場面で、ベクトルの向きだけに注目したい場合というのが出てきます。ベクトルは大きさを持っていますが、これを無視したい場合というのがあるんですね。そんなときに出てくるのが 単位ベクトル と呼ばれる特殊なベクトルです。

### 単位ベクトル
3D 数学の様々な場面で、ベクトルの向きだけに注目したい場合というのが出てくる。ベクトルは大きさを持っているが、これを無視したい場合というのがある。そんなときに出てくるのが単位ベクトル と呼ばれる特殊なベクトル。

単位ベクトルとは、ただ単に長さが１のベクトルを表しているだけ。ベクトルも基準となる長さを1とすることで、向きだけに注目して処理する場面というのがある。

ベクトルを単位化するときは、以下のようにします。これは三次元でも二次元でも同じように考えて処理できます。

```
ベクトルV = [x, y];
ベクトルV の大きさ = Math.sqrt(x * x + y * y);  // 平方根を求める
Vの単位ベクトル = [x / 大きさ, y / 大きさ]
```

ベクトルの大きさを求めるのは、ベクトルを構成するそれぞれの要素を二乗してから全部足して、ルートを取る。このように、ベクトルを基準となる長さ（1）に揃えることを単位化、あるいは正規化 と言う。

**単位ベクトル == 正規化済みベクトル**

単位化すると、ベクトルの長さが1になる。この状態は、数学的には向きだけに注目するのにとても都合の良い状態。つまり、ベクトルの大きさはいったん無視して、どっちを向いているのかだけに注目したいとき、ベクトルを単位化する。ベクトルの単位化は3D数学では至るところで登場するので、ベクトルの向きに注目する場合、単位化するということをしっかり覚える。


## ベクトルの加減算
---------------------------------------------
ベクトルは向きと大きさを持つ「量」なので、加算したり減算したりといったことができる。ベクトルを矢印に見立てて、二次元の平面上にマッピングしながら考えてみるととても簡単。

仮に（3, 1）というベクトルがあると仮定。
![010.jpg](resources/2130BD373C56179A05014A793DAD9B32.jpg)

これに（2, 4）というベクトルを足すとしたらどうしたらいいか。
![011.jpg](resources/258BCA00E30E8BD521EA5FC6D2238157.jpg)

こたえは簡単で、それぞれの X 要素同士、Y 要素同士を足すだけ
![012.jpg](resources/C7BBCC1639B31DE0EC76430B3ECB19CE.jpg)

ベクトルの加算や減算は、ここで見たように単に要素同士を足したり引いたりするだけ。ふたつのベクトルを組み合せて何か処理を行う場合、それが単なる加減算ならば普通の数値の加減算と直感的にはあまり変わらない。

X 要素同士、Y 要素同士を足す。
![013.jpg](resources/D70C2AD0B6B381EBFB388F485FDBC484.jpg)